### 巴巴罗萨环游神圣罗马帝国（3）

#### 集会 Assemblies

对这种集会最著名的描述出自蒙斯的吉尔伯特（Gilbert of Mons）对1184年于美因茨举行的圣灵节集会的描述，在那里巴巴罗萨皇帝最年长的两个儿子国王亨利六世和施瓦本公爵腓特烈六世被封为骑士。据称有7万人参加，还不包括书记员和一些更低等级的人。到场的诸侯们都带有规模庞大的骑士随从：例如波西米亚公爵带了两千名骑士，美因茨大主教和巴巴罗萨的弟弟各带了一千人，奥地利公爵也带了500名骑士。尽管吉尔伯特记载的数字无疑是夸大了不少，但这次在美因茨的集会从各种意义上来看都是一次特殊的集会。不过我们还是要假设，也许诸侯们出于展现个人威望的需要，携带了规模不小的随从，并以相当盛大的姿态抵达。根据特里尔大主教阿尔贝罗（Archbishop Albero of Trier）的传记作者巴尔德里希（Balderich）的记载，1149年阿尔贝罗用自己的船载了两位公爵、八位伯爵和两位著名学者陪同阿尔贝罗从特里尔来到法兰克福参加康拉德三世的集会，“数量如此众多的教士和骑士使得每个见到他们的人都深感钦佩。”除了“迅捷的战船、货船和负责制作食物的船只（cooking galleys）”以外，还需要40搜运输船，才能将这么庞大的队伍运送到法兰克福。

诸侯们的来访很可能还表达了对集会主角的尊敬。1159年11月，美因茨大主教阿诺德在巴巴罗萨围攻克雷马期间对他主教团的官员以及一些贵族们实施了禁令，当他走近巴巴罗萨的营地时，诸侯们走出一英里迎接他、亲吻他，并护送他去觐见坐在王座上的皇帝。一名传令兵通报了阿诺德的到来，巴巴罗萨起身向大主教表示敬意，然后允许他坐在自己身边，而其他诸侯们则站着。皇帝一方面要表现自己的卓越地位，一方面又挑选出一位大诸侯给予其特殊的荣誉。在阿诺德因美因茨的人民抵制他向他们征税以资助巴巴罗萨的第二次意大利战争而训诫他们之后，诸侯们更是对他大加赞赏。阿诺德选择和巴巴罗萨的兄弟康拉德坐在一起，因为“他离宫廷更近，而且和他本人更熟悉。”

这种宫廷会议上的座次安排是王室与教会地位的重要表现。1184年，科隆大主教菲利普故意在美因茨的圣灵节集会上挑衅富尔达的修道院长康拉德。大主教希望证明皇帝对贫困修道院的优先权主张是不合理的，因为它无法向皇帝提供与科隆对等的物质和军事资源。菲利普带到美因茨的骑士有1700名，远远超过了富尔达的500名——而吕贝克的阿诺德（Arnold of Lübeck）的记载更为夸张，他甚至说大主教的随从有4064人。当巴巴罗萨来到大教堂参加圣灵节的弥撒时，修道院长康拉德抱怨科隆大主教菲利普剥夺了他多年来由君主赐予的古老权利——即在美因茨举行的集会上坐在皇帝的左侧。皇帝于是要求菲利普不要在这样庄严的场合扫大家的兴，并允许修道院长按照先前的传统落座。大主教表示他愿意答应巴巴罗萨的请求，但要允许他在此之后就离席。当他准备离开时，巴巴罗萨的兄弟行宫伯爵（count-palatine）表示，作为大主教的臣子，他有义务跟随他的领主。【所以说巴巴罗萨把自己的兄弟封给了大主教当封臣？真是有够好笑的呢】布拉班特公爵（Duke of Brabant）、拿骚伯爵（Count of Nassau）还有其他许多领主也是这么觉得的。而图林根的领主路易三世表示，作为富尔达的附庸他将支持修道院长。为了防止进一步的冲突，巴巴罗萨的儿子，年轻的国王亨利六世站了出来拥抱了菲利普大主教，恳求他不要将庆祝自己正式受封为骑士的集会与典礼弄得这样让人难堪。巴巴罗萨也和儿子一起恳求他留下。大主教提醒皇帝不要忘了自己曾为他做的一切事情，包括在伦巴第的征战以及从狮子亨利手中夺取布伦瑞克，以及尽管他倍感良心不安，他还是选择在教会分裂期间支持巴巴罗萨。菲利普指责道，如果不是因为皇帝给康拉德撑腰，他是绝不敢对自己不敬的，并且只有让他坐在皇帝左侧，他才会留下来。巴巴罗萨要用誓言洗刷菲利普对自己的怀疑，不过大主教表示只要皇帝有这个心意就足够了。争吵结束后，在巴巴罗萨的命令下，修道院长康拉德不得不坐到了一个偏僻一些的地方。【绝了，这什么三流宫斗现场】

君主会在重大节庆日的集会上戴上皇冠，以显示自己的尊贵。例如在1152年的圣灵节，他在萨克森的梅泽堡第一次召开集会，当时他们正在讨论丹麦的王位继承争议问题，巴巴罗萨支持他在做骑士扈从时的老朋友作为丹麦国王斯温三世，并亲自为他加冕。据弗莱辛的奥托说，斯温“戴着王冠”，并“佩着国王赐予他的剑在自己的领地上游行”。仪式表明了斯温“对巴巴罗萨的忠诚和敬意……”

学者们花了相当大的力气来研究见证那些宪章的见证人名单，以确定哪些人是君主的亲信，以及在巴巴罗萨统治期间议会的组成是如何变化的，因为他们充分认识到这些关于宫廷结构的资料也是十分不完整的。我们不知道这些见证者是是否是按等级选择的，以及他们的名次顺序是否有确切的标准，尽管有些不那么重要的公证人比一些大诸侯更可能与他们所见证的特定事项有直接的利益关系。正如我们之前所看到的那样，1157年7月4日和5日，不同的人以不同的顺序见证了由同一个公证员起草的两份宪章。 在任何情况下，出席集会的人数都要远超担任见证者的人数。有时一个人并没有在这个宪章中被提及，但我们之所以会知道他是因为他在另外的资料来源里被提及。比如，我们知道福姆巴赫-皮滕伯爵埃克伯特三世（Count Ekbert III of Formbach-Pitten）跟随巴巴罗萨参加了他的第二次意大利战役，因为拉赫温记载了埃克伯特1158年在米兰城外英勇但无谓的死亡。同样，法尔肯施泰因伯爵西吉博托四世（Count Sigiboto IV of Falkenstein）可能也委托他的家族为巴巴罗萨的第四次意大利战役做准备，但没有任何宪章能够证明他真的参与了那次战役。最后，要评估某个人与国王之间的关系，不仅要考虑他担当见证者的次数，还要考虑他陪同君主巡游离自己的封地有多远——离自己的领地越远，他便越有可能是国王信赖的随从，而且是自愿前往的，就像1149年陪同特里尔大主教阿尔贝罗去往法兰克福的两位公爵和八位伯爵一样，他们心甘情愿认为自己是另一位诸侯的随从。相反，像维巴尔德或者美因茨大主教克里斯蒂安这样的领主经常因为要处理皇室事务而不在自己的宫廷里。腓特烈统治时期他所有宪章的见证人数大约有2000多人。

大多数诸侯只有在涉及个人重大事务时才会冒险离开自己的领地，而对于巴巴罗萨而言也差不多。帝国西部边境的诸侯们很少越过莱茵河，而美因河则是德意志北部和南部诸侯们的非正式边界。主教们比其他世俗领主更有可能途径更远的路程去觐见国王，在12世纪50年代，每年约有三分之一的主教出现在国王的宫廷。斯塔沃洛的维巴尔德和富尔达的马克瓦特（Markwart of Fulda）是同一时期唯二直辖于王室的修道院院长，他们每年至少要觐见国王一次。后来没有一位修道院长能够与他们的纪录相比肩，也没有证据表明帝国修道院中三分之一的院长曾在巴巴罗萨统治时期去过宫廷。正如巴巴罗萨加冕后立即将贫困的尼德拉尔泰希 (Niederalteich)修道院赠送给班贝格表现得那样，传统的本笃会修道院在精神上已经落伍，而且也不再有为国王提供军事人力以及接待的能力。巴巴罗萨造访这些地区主要是出于宗教目的——例如他八次造访最负盛名的富尔达，有三次是为了庆祝德意志人的圣徒圣·卜尼法斯的节日——他很少致力于去改善修道院的经济困境。事实上维巴尔德是最后一位在帝国事务中发挥重要作用的本笃会修道士。
